\lecture{6}{mbks 4 April 14:20}{Введение6}

\subsection{Сведение Take-Grant к ХРУ}

Пусть в системе Take-Grant задано:
\begin{gather*}
	G = (S_{tg}, O_{tg}, E) \\
  R_{tg} \text{ -- множество видов прав доступа}
\end{gather*}
Введем примитивы ХРУ и зададим соответствие. В ХРУ:
\begin{gather*}
	R = R_{tg} \cup \{own\} \\
  S = O = O_{tg} (\text{ в take-grant  обхекты могут обладать правами, но немогут их использовать}) \\
  M_{\abs{S}\times\abs{S}} \text{ -- матрица доступов в ХРУ } \\
  \forall x, y\in O_{tg}: \; \text{если } (x, y, r) \in E \implies r\in M[x; y] \\
  \forall S\in S_{tg}: \; own\,\in M[s; s]
\end{gather*}
Пусть $\alpha = \{r_{1}, \dots , r_{k}\} \subseteq R_{tg}$. Тогда
\begin{enumerate}
	\item Команде ``take$(\alpha, x, y, z)$'' в ХРУ соответсвует:
    \begin{algorithm}[ht!]
      \caption{take(.)}
      \begin{algorithmic}[1]
        \Procedure{$take\_\alpha$}{$x, y, z$}
        \If{$(own\,\in M[x; x]) \land (r_{1}\in M[y; z]) \land \dots \land (r_{k}\in M[y; z])$}
        \State ``внести'' $r_{1}$ в $M[x; z]$;
        \State $\ldots$
        \State ``внести'' $r_{k}$ в $M[x; z]$;
        \EndIf
        \EndProcedure
      \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
	\item Команде ``grant$(\alpha, x, y, z)$'' в ХРУ соответсвует:
    \begin{algorithm}[ht!]
      \caption{grant(.)}
      \begin{algorithmic}[1]
        \Procedure{$grant\_\alpha$}{$x, y, z$}
        \If{$(own\,\in M[x; x]) \land (g\in M[x; y])\land r_{1}\in M[x; z]) \land \dots \land (r_{k}\in M[x; z])$}
        \State ``внести'' $r_{1}$ в $M[y; z]$;
        \State $\ldots$
        \State ``внести'' $r_{k}$ в $M[y; z]$;
        \EndIf
        \EndProcedure
      \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
	\item Команде ``create$(\alpha, x, y)$'' ($y$ -- объект) в ХРУ соответсвует:
    \begin{algorithm}[ht!]
      \caption{create(.)}
      \begin{algorithmic}[1]
        \Procedure{$create\_object\_\alpha$}{$x, y$}
        \If{$own\in M[x,x]$}
        \State ``создать'' субъект $y$;
        \State ``внести'' $r_{1}$ в $M[x; y]$;
        \State $\ldots$
        \State ``внести'' $r_{k}$ в $M[x; y]$;
        \EndIf
        \EndProcedure
      \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
	\item Команде ``create$(\alpha, x, y)$'' ($y$ -- субъект) в ХРУ соответсвует:
    \begin{algorithm}[ht!]
      \caption{create(.)}
      \begin{algorithmic}[1]
        \Procedure{$create\_subject\_\alpha$}{$x, y$}
        \If{$(own\,\in M[x; x])$}
        \State ``создать'' субъект $y$;
        \State ``внести'' $own$ в $M[y; y]$;
        \State ``внести'' $r_{1}$ в $M[x; y]$;
        \State $\ldots$
        \State ``внести'' $r_{k}$ в $M[x; y]$;
        \EndIf
        \EndProcedure
      \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
	\item Команде ``remove$(\alpha, x, y)$'' в ХРУ соответсвует:
    \begin{algorithm}[ht!]
      \caption{remove(.)}
      \begin{algorithmic}[1]
        \Procedure{$remove\_\alpha$}{$x, y$}
        \If{$(own\,\in M[x; x]) \land (r_{1}\in M[x; y]) \land \dots \land (r_{k} \in M[x; y])$}
        \State ``удалить'' $r_{1}$ из $M[x; y]$;
        \State $\ldots$
        \State ``удалить'' $r_{k}$ из $M[x; y]$;
        \EndIf
        \EndProcedure
      \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
\end{enumerate}

Неточности сведения:
\begin{enumerate}
	\item При создании не проверяется наличие (субъекта или объекта). Для субъекта это легко исправляется: проверка наличия права $own \in M[x; x]$;
  \item Не проверяется отсутствие петель (приводят ли действия к созданию петли): take: $x\neq^{?} z$, grant: $y \neq^{?} z$;
  \item При удалении прав объект (или субъект) ХРУ, соответсвующий объекту Take-Grant не удаляется автоматически.
\end{enumerate}

Таким образом, мы построили модель сведения Take-Grant к ХРУ с некоторыми неточностями.

\section{Модели систем мандатного (``полномочного'') разграничения доступа}

\subsection{Модель Белла-ЛаПадула}
БЛаП

\begin{пример}
	Модель Биба, модель ``low-watermark'' в БЛаП, модель системы военных сообщений
\end{пример}

\begin{пример}
	МРОСЛ ДП-модель -- \textbf{не} мандатная модель, а только включает элементы мандатной модели. Кроме того включает в себя элементы других моделей.
\end{пример}

В классической модели в первую очередь рассматривается конфиденциальность (целостность решается в модели Бибы).

Основные элементы:
\begin{gather*}
	S \text{ -- множество субъектов } \\
	O \text{ -- множество объектов }  \\
  R = \{read, write, append, exec\} \text{ -- множество видов доступа и видов прав доступов }\\
  B = \{b\subseteq S\times O\times R \} \text{ -- множество возможных множеств текущих доступов (на текущий момент)} \\
  (L, \leq) \text{ -- решётка уровней конфиденциальности } \\
  M_{\abs{S}\times\abs{O}} \text{ -- матрица доступов; } \forall  s\in S; o\in O: \; M[s; o]\subseteq R \\
  \text{ (т.е мандатное разграничение доступа не исключает элементы дискреционного разрграничения доступа};\\ \text{матрица $M$ может быть не задана)}
\end{gather*}
Для задания меток используется множество наборов функций вида:
\begin{gather*}
	f_{s}: \; S \to L \text{ -- функция уровней доступа субъектов } \\
	f_{o}: \; O \to L \text{ -- функция уровней доступа объектов } \\
	f_{с}: \; S \to L \text{ -- функция текущих уровней доступа субъектов (в некотором состоянии); может отсутствовать.} \\
  \text{При этом } \forall  s\in S: f_{c}(s) \leq f_{s}(s)
\end{gather*}

Обозначим:
\begin{gather*}
	V = B\times M \times F, \; F = \{(f_{s}; f_{o}; f_{c}), \dots \} \\
  V \text{ -- множество состояний системы }
\end{gather*}
Модель является автоматной моделью.

Обозначим:
\begin{gather*}
	Q \text{ -- множество запросов системы } \\
  D \text{ -- множество ответов сисетмы на запросы}, \; D = \{yes, no, err\} \\
  W \subseteq Q \times D \times V \times V \text{ -- множество действий системы } \\
  (q; d; v^{*}; v)\in W \text{ обозначает, что система по запросу $q\in Q$ с ответом $d\in D$ перешла из состояния $v\in V$ в $v^{*}\in V$}
\end{gather*}
Также можно ввести функцию упорядочивания (иерархия субъектов и объектов).
\begin{gather*}
	\mathbb{N}_{0} = \{0, 1, \dots \} \text{ -- время } \\
	X \text{ -- множество функций вида: } x:\, \mathbb{N}_{0}\to Q \text{ (множество всех последовательностей запросов системе)} \\
	Y \text{ -- множество функций вида: } y:\, \mathbb{N}_{0}\to D \text{ (множество всех последовательностей ответов системы)} \\
	Z \text{ -- множество функций вида: } z:\, \mathbb{N}_{0}\to V \text{ (множество всех последовательностей состояний системы)} \\
\end{gather*}

\begin{опр}[Белла-ЛаПадула]
	Конструкция вида $\Sigma(Q, D, W, z_{0})\subseteq X \times  Y \times Z$ называется системой (Белла-ЛаПадулы), если для любой тройки $(x, y, z)\in \Sigma(Q, D, W, z_{0})$ выполняется:
  $\forall t\in \mathbb{N}_{0}: (x_{t}, y_{t}, z_{t+1}, z_{t})\in W$, где $z_{0}$ -- начальное состояние системы. Каждая такая тройка $(x, y, ,z)$ называется реализацией (траекторией) системы.
\end{опр}

Виды запросов из $Q$:
\begin{enumerate}
	\item запросы на доступ ($b$):
    \begin{itemize}
      \item получить;
      \item отменить;
    \end{itemize}
  \item запросы на изменение $f = (f_{s}, f_{o}, f_{c})$
    \begin{itemize}
      \item изменение $f_{c}$;
      \item изменение $f_{o}$;
    \end{itemize}
  \item запросы на изменение $M$
    \begin{itemize}
      \item внести право доступа;
      \item удалить право достпа.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Безопасность в БЛаП определяется тремя свойствами:
\begin{enumerate}
	\item $ss$-свойство (свойство простой безопасности; simple security);
  \item $*$-свойство (основное);
  \item $ds$-свойство (свойство дискреционной безопасности; discretionary security).
\end{enumerate}

\begin{опр}[$ss$-свойство]
  Доступ $(s, o, r)\in S \times O \times R$ обладает $ss$-свойством относительно $f = (f_{s}, f_{o}, f_{c})$, если выполнено одно из условий:
  \begin{itemize}
    \item $r \in \{append, exec\}$;
    \item $r \in \{read, write\}$ и $f_{s}(s) \geq f_{o}(o)$.
  \end{itemize}
  В основном регулирует read и в какой-то степени целостность (write).
\end{опр}

\begin{опр}[$*$-свойство]
  Доступ $(s, o, r)\in  S \times O \times R$ обладает $*$-свойством относительно $f = (f_{s}, f_{o}, f_{c})$,
  если выполнено одно из условий:
  \begin{itemize}
    \item $r = exec$;
    \item $r = append$ и $f_{c}(s) \leq f_{o}(o)$;
    \item $r = read$ и $f_{c}(s) \geq f_{o}(o)$;
    \item $r = write$ и $f_{c}(s) = f_{o}(o)$.
  \end{itemize}
  Рассматривается и конфиденциальность, и целостность.
\end{опр}

\begin{опр}[$ds$-свойство]
  Доступ $(s, o, r)\in  S \times O \times R$ обладает $ds$-свойством, если
  \[
    (s, o, r) \in b \implies r\in M[s; o]
    .\]
\end{опр}

\begin{опр}
  Состояние $(b, M, f)\in V$ обладает $ss$-свойством (или $*$-свойством), если каждый $(s, o, r)\in b$ обладает $ss$-свойством (или $*$-свойством) относительно $f$.
\end{опр}

\begin{опр}
  Состояние $(b, M, f)\in V$ обладает $ds$-свойством, если каждый $(s, o, r)\in b$ обладает $ds$-свойством ($r\in M[s; o]$).
\end{опр}

\begin{опр}
  Состояние $(b, M, f)\in V$ обладает $*$-свойством относительно $S'\in S$, если каждый $(s, o, r)\in b$, где $s\in S'$, обладает $*$-свойством относительно $f$. $S \setminus S'$ -- доверенные субъекты, которые могут нарушать $*$-свойство.
\end{опр}

\begin{зам}
	Доверенные субъекты -- отдельная проблема мандатного разграничения доступа.
\end{зам}
\begin{зам}
	Доверенные субъекты не могут нарушать $ss$-свойство.
\end{зам}

\begin{опр}[Безопасное состояние]
  Состояние системы $(b, M, f)$ безопасно, если оно обладает $ss$-, $*$-, $ds$-свойствами одновременно.
\end{опр}

\begin{опр}
  Траектория (реализация) $(x, y, z)\in \Sigma(Q, D, W, z_{0})$ обладает $ss$-/$*$-/$ds$-свойством, если в последовательности состояний $(z_{0}, z_1, \dots, z_{k}, \dots)$ каждый $z_{k}, k\in \mathbb{N}_{0}$ обладает $ss$-/$*$-/$ds$-свойством.
\end{опр}

\begin{опр}
  Система $\Sigma(Q, D, W, z_{0})$ обладает $ss$-(или $*$- или $ds$-)свойством, если каждая реализация (траектория) $(x, y, z) \in \Sigma$ обладает $ss$-/$*$-/$ds$-свойством
\end{опр}

\begin{опр}
  Система $\Sigma(Q, D, W, z_{0})$ безопасна, если она обладает $ss$-, $*$- и $ds$- свойствами одновременно.
\end{опр}

\begin{зам}
	Если $s\in S \setminus S'$ и $(s, o, r)$ обладает $*$-свойстом, то $(s, o, r)$ обладает $ss$-свойством.
\end{зам}
\begin{proof}
  \nl
	\begin{itemize}
    \item $r\in \{append, exec\}$ -- очевидно, так как в $ss$-свойстве на $exec, append$ не накладываются ограничения;
    \item $r = read$: $f_{s}(s) \geq f_{c}(s) \geq f_{o}(o) \implies $ $ss$-свойство выполнено;
    \item $r = write$: $f_{s}(s) \geq f_{c}(s) \geq f_{o}(o) \implies $ $ss$-свойство выполнено;
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{зам}[ДВА]
	$*$-свойство препятсвует возникновению нежелательных инфомрационных потоков.
\end{зам}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
    \graph {
      (x) ->["$g$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}
  $\vdash_{?}$
  \begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
    \graph {
      (x) ->["$g$"] (y);
      (x) ->[dotted, bend left=60, "$RW$"] (y);
      (y) ->[dotted, bend left=60,"$RW$"] (x);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Замечание по поводу информационных потоков}
  \label{fig:tgrw}
\end{figure}

\begin{зам}
	Субъекты не имеют памяти.
\end{зам}
\begin{зам}
  Вариант развития события из замечания ДВА.
\end{зам}
\missingfigure{Пример $z$-системы, в которой происходит рассекречивание объекта (потерял)}

Таким образом, в классической модели Белла-ЛаПадула безопасность статическая.
Переходы не конкретизируются (конкретизация переходов; доверенных субъектов и так далее -- это развитие классической БЛаП).

\begin{зам}
	Проверка безопасности на практике осуществляется на основе эквивалентных условий -- теоремы $(A1)$, $(A2)$, $(A3)$
\end{зам}

\begin{теорема}[$A1$]
  Система $\Sigma(Q, D, W, z_{0})$ обладает $ss$-свойством для $z_{0}$, обладающего $ss$-свойством, тогда и только тогда, когда для любого \[(q, d, \underbrace{(b^{*}, M^{*}, f^{*})}_{v^{*}}, \underbrace{(b, M, f)}_{v})\in W\] выполняются условия (1) и (2):
  \begin{enumerate}
    \item[(1)] Каждый доступ $(s, o, r)\in b^{*}\setminus b$ обладает $ss$-свойством относительно $f^{*}$;
    \item[(2)] Если $(s, o, r)\in b$ и не обладает $ss$-свойством относительно $f^{*}$, то $(s, o, r)\not\in b^{*}$.
  \end{enumerate}
  Разбивка в условии избыточна, но удобна для проверки.
\end{теорема}
\begin{proof}
	Доказательство по определению в две стороны
  \todo[inline]{Доказать теорему $(A1)$}
\end{proof}

\begin{теорема}[$A2$]
  Система $\Sigma(Q, D, W, z_{0})$ обладает $*$-свойством относительно $S'\subseteq S$ для любого начального состояния $z_{0}$, обладающего $*$-свойством, тогда и только тогда, когда для любого действия системы \[(q, d, \underbrace{(b^{*}, M^{*}, f^{*})}_{v^{*}}, \underbrace{(b, M, f)}_{v})\in W\] выполняются условия (1) и (2):
  \begin{enumerate}
    \item[(1)] Для $s\in S'$ доступ $(s, o, r)\in b^{*}\setminus b$ обладает $*$-свойством относительно $f^{*}$;
    \item[(2)] Для $s\in S'$: если доступ $(s, o, r)\in b$ и не обладает $*$-свойством относительно $f^{*}$, то $(s, o, r)\not\in b^{*}$.
  \end{enumerate}
\end{теорема}
\begin{proof}
	Аналогично $(A1)$
  \todo[inline]{Доказать теорему $(A2)$}
\end{proof}

\begin{теорема}[$A3$]
  Система $\Sigma(Q, D, W, z_{0})$ обладает $ds$-свойством для любого начального состояния $z_{0}$, обладающего $ds$-свойством, тогда и только тогда, когда для любого действия системы \[(q, d, \underbrace{(b^{*}, M^{*}, f^{*})}_{v^{*}}, \underbrace{(b, M, f)}_{v})\in W\] выполняются условия (1) и (2):
  \begin{enumerate}
    \item[(1)] $\forall (s, o, r)\in b^{*}\setminus b$ выполняется: $r\in M^{*}[s; o]$;
    \item[(2)] Если доступ $(s, o, r)\in b$ и $r\not\in M^{*}[s; o]$, то $(s, o, r)\not\in b^{*}$
  \end{enumerate}
\end{теорема}
\begin{proof}
	Аналогично $(A1)$
  \todo[inline]{Доказать теорему $(A3)$}
\end{proof}

\begin{теорема}[Базовая теорема безопасности (БТБ)]
	Система $\Sigma(Q, D, W, z_{0})$ безопасна для безопасного состояния $z_{0}$ тогда и только тогда, когда множество действий системы $W$ удовлетворяет условию теорем $(A1)$, $(A2)$, $(A3)$.
\end{теорема}
\begin{proof}
  Следует из $(A1)$, $(A2)$, $(A3)$.
\end{proof}

Таким образом, в модели БЛаП возможна алгоритмическая проверка безопасности.

Рассмотрим пример некорректного определения свойств безопасности.
Заметим, что в доказательстве теорем выше, содержание $*$-свойства роли не играла.

Определим $**$-свойство (некоррректное)
\begin{опр}
	Доступ $(s, o, r)\in S \times O \times R$ обладает $**$-свойством относительно $f = (f_{s}, f_{o}, f_{c})$, если выполнено одно из условий:
  \begin{itemize}
    \item $r = \{read, append, exec\}$;
    \item $r = write$ и $f_{c}(s) \geq f_{o}(o)$.
  \end{itemize}
\end{опр}

Заменяя везде $*$-свойство на $**$-свойство (для состояния, реализации, системы в целом), введем $**$-безопасность (для ...).
Рассмотрим теоремы $(A1)$, $(A3)$, $(A2**)$, $(BTB * *)$.

Абсурдность такого задания безопасности очевидно, так как явно разрешается информационный поток сверху вниз.

Таким образом, формально безопасная модель реальной безопасности может не обладать.

\begin{зам}
	В модели не определяются правила перехода из состояния в состояния, то есть модель статична.
\end{зам}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
